性感女神飽嘗人情冷暖 徐若瑄鋼鐵媽煉成術

台灣女星徐若瑄除了是性感女神，她也有另一個稱號，就是「鋼鐵V」，不管遇上甚麼事都如鋼鐵般堅強面對。鋼鐵並非一日煉成，入行近三十年的她飽歷人情冷暖，今年更承受喪父之痛，幸好有工作、家庭調節心情。已為人母的徐若瑄日前接受《蘋果》專訪，對於工作、兒子、丈夫、家庭，她覺得最重要的，是平衡每一件事情，這樣才會快樂。

現年43歲的徐若瑄（Vivian）昔日是中港台無數男士的性感女神，四年前嫁給新加坡馬可波羅海業集團主席李雲峰，囝囝Dalton已經3歲。李雲峰在16年生意出現危機，後來扭轉逆境，公開多謝太太扶持。Vivian日前在港接受《蘋果》專訪，提起兩年前的危機，她覺得沒甚麼大不了。

從小出道的Vivian吃過不少苦頭，也令她更有智慧去面對：「小時候我家裏就很窮，我們生來本來就一無所有，你走的時候甚麼也帶不走。那時我跟他說『沒有甚麼，甚麼也是身外之物，大不了我們到山上種田，過着organic的生活也不錯！』其實我們都很知足、快樂。」因為昔日的波折，讓Vivian更懂珍惜，也慶幸在生命中能夠遇到對的人：「現在的幸福不是只有我丈夫給我，我也要去創造，我各方面比較成熟跟包容，如果以前遇到他，可能也沒有結果。」

結婚四年，兩人恩愛如昔，對於丈夫，Vivian更是讚不絕口：「我老公讓我非常有安全感，所以才會嫁給他，他個人活動非常簡單。工作一完他就回家，周末都把時間留給家庭，會陪着我帶小孩，這是我要的安全感。其實婚姻生活無法滿足我，我喜歡冒險跟挑戰，我把這一塊都放在工作上，那我就會很平衡、滿足。」

鏡頭前是性感女神，鏡頭後的Vivian不只是賢妻，也是二十四孝媽咪。三年前她以40歲之齡懷孕，經歷142日的卧床生活，捱過300口安胎針，在32周時誕下早產的Dalton，也煉成堅強、勇敢的鋼鐵媽Vivian。現在這個鋼媽只要不用工作，大部份時間都會陪着囝囝，還會每天親自為他準備三餐。

與囝囝溝通，Vivian也有自己的一套，不只陪伴，也要成為他的「玩伴」：「不能你陪他看卡通，但你不看，你也要了解卡通的內容，那你就會變成他的朋友，因為孩子每天睡覺前腦中很多畫面，如果你沒有投入跟他玩，就不會知道他在說甚麼，就沒辦法進入他的心靈世界。」不只是玩伴，因為孩子的活潑，也令Vivian變成「大聲公」︰「有時他突然會爬得很高，此時我會很嚴肅、很大聲，令他知道以後聽到媽媽這個聲音，就代表危險，必需立即停止。」

現在家庭幸福的Vivian，其實自小父母離異，父親一直缺席她的成長階段，直至十年前重修舊好，當年更曾花千萬新台幣，讓父親到內地換肝，可惜徐父今年初病逝，兩父女親密相處的時間只有八、九年，但對她來說已經無憾：「爸爸過身我們一早有心理準備，八、九年前他身體就不好，當時醫院告訴我們，爸很危險，後來把爸爸救起來，所以往後的八、九年，我覺得是老天爺多給我們，我們都很珍惜，沒有遺憾。」

Vivian的樂天知命也是來自她的父母：「他們兩個都很孝順、樂觀，我爸爸是非常有幽默感、儍氣。我覺得人生就是這樣，喜怒哀樂，高潮低潮，你一直順利也很無趣，一直跌在谷底也很無趣，開心面對就好。」

孩子長大，Vivian也覺得可以學習放手，投入更多工作，實現她所講的平衡：「人要平衡，才會快樂，工作帶給我的成就感與家庭的肯定是不一樣的。」喜歡冒險的她接拍電影《人面魚：紅衣小女孩外傳》也是希望可以在演技上突破自己：「戲裏的角色跟我是落差很大，有時回家難免有些壞情緒，但是兒子是救星，只要他早上喊一聲『媽媽』，我就立即變回Dalton媽咪。」